\chapter{El lenguaje while}
\section{Ejercicio 1}
\begin{enun}
    Siendo la sintaxis para $n$
    \begin{lstlisting}
                    n ::= 0 | 1 | 0 n | 1 n
    \end{lstlisting} 
    ¿Se puede definir $\mathcal{N}$ correctamente?
\end{enun}
\begin{sol}
    La semántica $\mathcal{N}$ para esta sintaxis se podría obtener trivialmente
    utilizando la misma que para el caso en que los constructores compuestos
    tuviesen el orden inverso. De esta forma, lo único que cambiaría sería que
    "la lectura" del número se haría de izquierda a derecha. Si intuitivamente
    pensamos en $n$ como un número binario, diríamos que los bits menos
    significativos son los de la izquierda en contra de lo usual (que son los de
    la derecha).

    Sin embargo, si queremos mantener el convenio de lectura de estos numerales,
    debemos hacer uso de una función auxiliar. Esta se deberá definir
    composicionalmente y simplemente es la longitud:
    \begin{gather*}
        \mathrm{long}: \mathrm{Num} \rightarrow \mathbb{Z}\\
        \mathrm{long}[[0]] = \mathrm{long}[[1]] = 1\\
        \mathrm{long}[[0\ n]] = \mathrm{long}[[1\ n]] = 1 + \mathrm{long}[[n]]
    \end{gather*}
    En definitiva, la función semántica será:
    \begin{gather*}
        \mathcal{N}: \mathrm{Num} \rightarrow \mathbb{Z}\\
        \mathcal{N}[[0]] = 0\\
        \mathcal{N}[[0]] = 1\\
        \mathcal{N}[[0\ n]] = \mathcal{N}[[n]]\\
        \mathcal{N}[[1\ n]] = 2^{\mathrm{long}[[n]]} \cdot \mathcal{N}[[n]]
    \end{gather*}
\end{sol}

\section{Ejercicio 2}
\begin{enun}
    Explicitar la equivalencia sintáctica entre las dos formas vistas de definir
    sintácticamente los numerales (en un orden y el otro) mediante dos
    biyecciones, $M: \mathrm{Num}' \rightarrow \mathrm{Num}$ y
    $M': \mathrm{Num} \rightarrow \mathrm{Num}'$, tales que $M' \circ M =
    \mathrm{Id}_{\mathrm{Num}'}$ y $M \circ M' = \mathrm{Id}_{\mathrm{Num}}$.
\end{enun}
\begin{sol}
    En primer lugar, de manera natural podemos definir las funciones $M$ y $M'$
    tal que:
    \begin{align*}
        \begin{gathered}
            M: \mathrm{Num}' \rightarrow \mathrm{Num}\\
            M\left( 0' \right) = 0\\
            M\left( 1' \right) = 1\\
            M\left( 0'\ n' \right) = M\left( n' \right)\ 0\\
            M\left( 1'\ n' \right) = M\left( n' \right)\ 1
        \end{gathered}
        &&
        \begin{gathered}
            M': \mathrm{Num} \rightarrow \mathrm{Num}'\\
            M'\left( 0 \right) = 0'\\
            M'\left( 1 \right) = 1'\\
            M'\left( n\ 0 \right) = 0'\ M'\left( n \right)\\
            M'\left( n\ 1 \right) = 1'\ M'\left( n \right)
        \end{gathered}
    \end{align*}
    Veamos ahora por inducción que $M \circ M' = \mathrm{Id}_{\mathrm{Num}}$:
    \begin{enumerate}
        \item \underline{Casos base}:
        \begin{itemize}
            \item $n = 0$: $M'\left( 0 \right) = 0'$ y $M\left( 0' \right) = 0
                \Rightarrow M \circ M' \left( 0 \right) = 0$.
            \item $n = 1$: $M'\left( 1 \right) = 1'$ y $M\left( 1'
                \right) = 1 \Rightarrow M \circ M' \left( 1 \right) = 1$.
        \end{itemize}
        Por tanto, se cumple para los casos base.

        \item \underline{Caso inductivo}: Supongamos por hipótesis de inducción
            que esta composición es la identidad al aplicarse sobre los
            constituyentes de los constructores compuestos de $\mathrm{Num}$,
            que denominaremos $n$. Es decir, $M \circ M' \left( n \right) = n$.
            Veamos ahora que ocurre ahora en los operadores:
            \begin{itemize}
                \item \underline{$n := n\ 0$}: Como $M'\left( n\ 0 \right) = 0'\ M'\left( n
                    \right)$, aplicando ahora $M$ tenemos que $M\left( 0'\
                    M'\left( n \right) \right) = M\left( M'\left( n \right)
                    \right)\ 0 = n\ 0$ (esta última igualdad por hipótesis de
                    inducción).

                \item \underline{$n := n\ 1$}: Similar al anterior punto.
            \end{itemize}
    \end{enumerate}
    Para ver la composición inversa podemos utilizar el mismo razonamiento y con
    esto tenemos el resultado que buscábamos.
\end{sol}
